PHY 你問我答

大家好
有無中學雞讀phy又未drop既
有咩想問都可以問

點解1+1係2

將一個質量為 m 的物件放在水平而無摩擦力的平面上
用一個水平力 F 推佢，佢既加速度會係 a
將一個完全相同的物件放在原本的物件上，則其質量為 (1+1)m
用同一個水平力 F 推佢，佢既加速度會係 a/2
用牛頓第二定律推算 F = ma = (1+1)m (a/2)
會推導出 1+1=2
希望解答到你既問題

點樣以靜制動

一件質量 M 而靜止的物件
被一件質量 m 而以速度 u 的物件碰撞
其中 M >> m 而且兩件物件碰撞後痴埋一齊
則佢哋終速一樣為 v
跟據動量守恆
M x 0 + m u = (M+m) v
v = mu / (M+m)
而 M >> m 令 v 接近 0
則達以靜制動之效

自旋1/2嘅粒子係咩形狀

算你講得過

多謝

點由Euler-Lagrange equation推導F = ma?

How do the quarks and gluons carry the spin of protons?

path integral既嚴格數學基礎？

Consider a symmetric step-index slab waveguide. Find the TM-polarized guided mode-field distribution in the core and cladding and the eigenvalue equation using boundary conditions at the core-cladding interfaces.

點解會有green flash 當你望向日落

廣義相對論大概idea係點？
下星期final

講解下maxwell equation?

樓主個target係中學生 結果一大班讀緊更深一層嘅人問 唔知係睇漏定點啦

講完就答我o個條

班人又恰人

因為寫唔出嚟，set v = dx/dt
L = K.E. - P.E. = (1/2) mv^2 - U(x)
dL/dv = mv
d(dL/dv)/dt = ma, a = dv/dt
dL/dx = -dU/dx = -F

Thus
d(dL/dv) - dL/dx = ma - F = 0
F = ma

好耐無做過，有錯請見諒

Thermodynamics, Kinetic theory 條什麼1/2mv^2=3/2kt? 解釋下

其實 protons 入面有一大堆野，quarks， antiquarks 同 gluons
佢哋 overall 會出到 uud + 一大堆 gluons and quarks-antiquarks pairs
結果就出到 protons 應該有既 spin 出嚟

Circular argument?

佢講緊既 3/2 kT 係 molecular average k.e.
所以應該直接等於 1/2 m v^2 其中 v 係 rms value of molecular speed.
唔知係咪你想問既嘢喇

有唔明再問你

When god said

and there is light - Dr. Michio Kaku

冇1+1=2又點會有加速度減半
然後你用1+1=2去推導1+1=2又係高端d嘅

將一個質量為 2m 的物件放在水平而無摩擦力的平面上
用一個水平力 F 推佢，佢既加速度會係 a
將一個完全相同的物件放在原本的物件上，則其質量為 (2+2)m
用同一個水平力 F 推佢，佢既加速度會係 a/2
用牛頓第二定律推算 F = ma = (3+2)m (a/2)
會推導出 2+2=2

擺到明係與眾同樂啦
我又估唔到真係咁多phy撚

個加速應該係實驗結果嚟，度出嚟既

聽日考quantum mechanics 有咩要注意

咁點解你會覺得a嘅一半喺a/2? 因為你已經用咗1個a 加1個a 等於2個a
有錯細力d

咁應該會係 F = (2m) a = (2+2) m (a/2) 喎

由中學實驗結果所得 事前無預過係 a/2
有錯細力d

facebook 頭像擺隻貓好似話會順利啲

假切你第一次結果喺10ms^-2, 第二次喺5ms^-2， 點解你會覺得5=10/2，因為你assume咗，1個[5]+1個[5]=2個[5]，而2個[5]=10, 你先會有10/2=5, 先會有之後嘅野

聽日考electronic有咩要留意

兩架車相撞嘅時候
F=change of momentum/impact time
Which one of them is constant
可唔可以解釋下個因果關係

如果 m<0, conservation of momentum 下 一個 negative mass 同一個 positive mass 相撞會點？

得time constant,F1=-F2因為個force係調轉方向(newton's 3rd law),change of momentum都會調轉方向

我睇唔明你想問咩...我試下估你想要咩
1. impact time 代表緊兩架車相撞既時間，對每架車嚟講係一樣既
2. 其實 newton's 3rd law 係可以推得返 conservation of momentum.
你可以話因為 newton's 3rd law, F1 = -F2 => Δp1 = -Δp2 for same Δt
原則上佢哋既 change in momentum 因此得來係量值相同
希望解答到你既問題

我唔識答你喎，因為 negative mass 應該會推走個 positive mass 但係 positive mass 會拉返個 negative mass 埋嚟 according to Einstein field theory（跟據我記憶）
但係照道理，仍然會有 conservation of momentum，除非兩者 momentum 一樣，先有機會 violate 到

點知F=ma係正確
如果你話係由實驗結果推導出黎既話，你點知下次做同樣既實驗又做到F=ma

當初應該係做modelling得出黎,只係發現一直都冇錯就當佢啱,但其實只係approximation,速度一高就唔啱

fluid

其實我想討論既唔係牛一二三定律係咩scale開始唔適用，而係想問大家有無諗過用歸納法黎prove一樣野係正確其它都幾唔嚴謹，當我做左10000次實驗證明F=ma係岩啦，我點知第10001次同樣會出F=ma呢個結果 ？

科學冇得唔用歸納法，所以用科學理論時抱住個心態應該係「好大機會佢係啱」，而唔係認定啲理論就係真理

岩啊

所以你地唔會讀讀下有懷疑架咩

懷疑，但都知自己冇可能提出到一個更加可信嘅model

咁耐都仲未有人問young's double slits

我唔係好肯定我個諗法有冇錯.
呢題個做法係咪諗spin 1/2同5/2 既係fermion,spin 1既係boson,所以a同c要用exclusion principle跟住個degeneracy由低加,而b就只需要E1乘10就得?

心存懷疑所以放棄進修
轉投數學世界啦

如果因果律都未必正確呢

樓主
diatomic molecules 個 average KE 係 5/2 kT 定 7/2 kT

5/2 kT,degrees of freedom:3 translation+2 rotation

我信邏輯
數學係建基於definition&axioms嘅真理
問題係你信唔信啲定義同公設
信嘅話會讀得好舒服

就係話如果邏輯係錯既咁點

咁self contained都會錯，我仲有咩辦法

講到咁形上其實對實際理解世界冇乜用
與其追尋唯一既真理,不如用能夠觀察理解到既野嘗試解釋眼前既野
數學係咪最好唔重要,至少佢已經夠好

咩係科學既形而上基礎？

數學點解決哥德爾不完備定理既問題～?

比數學,物理,邏輯更基本既問題.例如對物理現象既觀察係咪會改變左佢原有既狀態,我地一世都睇唔到佢原本個樣;如果我地冇發現基本粒子,咁佢地原先究竟有冇存在;數學係人類發明出黎解釋自然既工具,定係原先已經存在既自然語言?etc

不過我個人唔太鍾意形上學
好多時佢地會犯好多訴諸神秘,偷換概念,故弄玄虛既謬誤

冇得解決,只能袋住先.因為你永遠都走唔出(亦唔可以)邏輯既框架

no
it depends on the temperature of gas.
at low temperature, some degree of freedom is 'freezed'

but by "classical" kinetic theory , it is
5/2 kT

and normally we talk about
molar heat capacity = 5/2R at "high" temperature

可唔可以教埋我我問spin個題

如果兩架車以光速90%接近 點計佢地既相對速度 用式表示

有時會到7/2，因為高温關係。

我冇啦啦問 5/2 kT 定 7/2 kT
係因為好記得讀書係 7/2 kT, 話 vibration 都計
但查書有時又寫 5/2 有時又 7/2

好似話有年英國公開考試出錯卷, 用咗隻 diatomic gas 之後用 3/2 kT

仆街，要認邊隻係diatomic gas，例如hydrogen

你有機會做第10001次實驗去證明佢錯, 呢個就正正係 science 係 falsifiable 嘅意義

科學唔需要正確,只需要夠準確.更何況定律係沒辦法從數學呢種更基本既角度睇,作為經驗學科,就只能歸納無數次實驗結果黎做出假設.

科學唔需要正確,只需要夠準確occam's razor

啲人話數學同物理好似2公婆咁

其實我唔贊成用occam's razor黎解釋,佢只能係一個講法同參考.
最後科學都係想用盡手段黎描述自然,唔一定係簡單

現代冇可能再出現第二個Faraday

你地好勁。。。

如果有 counterexample 咪可以再 fine tune
簡單 D 都解釋到, 純粹考慮 probability 都冇理由捨易取難喎

唔一定啦,lagrangian mechanics 同newtonian一樣結果,但係lagrangian 複雜好多.同埋而家好多天文理論嘗試解釋gamma ray來源,都有好多個講法,冇得拋低一句occam's razor就揀左super massive blackhole咁完場

放低咗 lagrangian 好耐
係咪 KE PE 嗰條友?

係,variational method minimize T-V個個

點樣理解electron的energy level, quantum, angular monentmum果d

睇書

解薛定格方程式

有冇高手解釋下thermal dynamics 入面，total translation KE and average KE per molecule...嘅concpet ，聽日考

fourier optics

stat mech,屌

基本上quantum monentmum果堆derivation我完全睇唔明，只係睇結論
以前讀數又hea﹐maths果part唔知佢寫緊咩

巴打我同你好多科都一樣

spin個quantum state好似要解到electron cloud係spherical harmonic的energy state 轉換先可以用數學解到

qunatized momentum 就易d,schrodinger的神來之筆,諗到個hamitonian operator

你地講既野我九成都讀過, 但考完就唔記得大半

quantum state collapse?
果時讀matrix mechanics又係唔知發生咩事，唔明點解matrix可以apply落去

我果陣係識玩braket先過識解schrodinger

matrix mechanics呢樣野真係好撚神奇
係heisenberg睇到可以用table form表示d energy state向上行同向下行吸放左唔同既energy

之後佢自己set左一套rule去解呢d唔同state既變換,果陣佢無學過matrix

之後有d數學撚發現heisenberg做果d野exactly係equivalent matrix呢樣野

當年唔係好多人識martrix呢樣野,搞到Copenhegen派推廣好難,因為佢係pure math model去形容quantum state變化,完全俾唔到一個"physical picture"出來

後來schrodinger推左條equation出來,wavefucntion相對易了解但唔係一定solve到所有PDE出來,但occam's razor d人鐘意schrodinger equation多d

再後來d人proof左schrodinger同heisenberg係數學上係等價,同埋對spin 呢類qunatum state好解好多,所以而家先可以兩者並存

歷史上係matrix mechanics -> schrodinger -> 用bra-ket組合兩者

巴打熟唔熟fluid mechanics?

樓主畀你收皮潛左水

其實點解capacitor中間放dielectric material會增加個capacitance?
同埋calcite個atomic structure如何split到 light?

認真想知，考試我9背，考完想學返

dielectric個邊位的inscribed charge會多左
voltage不變下Q=CV, C會大左

因為dielectric material會比electric field induce左啲charge出黎 方向同capacitor既electric field相反 所以減弱左個electric field

假設capacitor既charge係constant 咁有dielectric既情況下 electric field細左 所以potential difference都細左 C=q/V 所以C大左

我記錯左,你岩

推一下

樓主應該無諗到變左咁

邊有咁易

淨係講下b part Boson,要用bose-einstein statistics去做

用partition function

sum 曬所有state佢就得
g_i係dengenerecy

fermion用返fermi distribution

過幾日要present d唔關phy事既phy fyp

但係佢話non-interacting,咁個epsilon應該等於mu(PE=0)?
所以應該係就咁加就得?

mu係chemical potential, epsilon係energy state, mu =/= epsilon

我諗緊part a同 part c的分別係乜

呀記得energy state of each particle係epsilon* n_i

其實點解要咁 particle non-interact,咪姐係當佢係particle in infinite wall
跟住計番d particle既quantum state,因為係fermion所以唔可以重覆,如果n=1咪E=n^2hbar^2/8兀L,數第1層有幾多粒,第2層有幾多粒跟住加曬佢

自膠睇錯infinite
BTW都係咁做,但變左係個corresponding energy 乘番咁多粒咪得

諗通左應該真係跟degeneracy加返夠10粒就得
a同c個分別應該係乘degeneracy時1/2要乘2,5/2要乘六

點先可以令MRI 顯到像同成本下降

我以為個post 沉左

PHYS2265
利申A

樓豬可唔可以講下solid state physics
關於哩個TOPIC咩野我都想聽下

跟隊 我做緊condense matter,應該都夠近
巴打我懷疑我見過你,你有冇take3652

無take過solid state sor

我FREE elective reg黎玩玩咋,BTW intro quantum都未讀咁快做緊condense matter

咁relativity呢,是但講下都想聽

咁我知你係邊個
記得有次Jeremy想做咩research你話做material
我都係做experimental個邊咋,所以可以邊睇paper邊鳩跟下,唔駛識好多野住

咁都自爆到
巴打介唔介意講下condensed matter,我都想學下野

你想聽咩先

lorentz transform

咁幾時先要用到partition function, 係咪無chemical energy就唔使用

我grad左好多年，呢個course應該係3字頭

sth like 當我哋喺一個速度 v 既 moving frame 既時候
因為光要係 keep at ultimate speed, 就算由旁觀者既角度睇都好
所以我哋要將個 frame 行 lorentz transform
然後就躂條 transformation 既式出嚟收工

唔係用 light clock 去 derive 咩

應該係如果佢地會interact with each others既話就先需要特別statistical distribution,始終呢個distribution係model緊real particle

好似好正咁
我想問fix-distance 同fix-current (唔知係咪咁講) 實際上點樣選擇用邊隻?
定係無分別?

係阿,仲要分兩次derive.Length contraction係用moving ruler, time dilation係用light clock,跟著夾埋先做到lorentz transformation.

用到 light clock 概念就已經要去到 modern phy 啦
我當佢咩都唔知咁快問快答啫

原來係for large collection of particles先啱，得幾粒唔可以咁計

當年讀得最差果科，讀完完全唔明

inverse Fourier transform

無得平，部機用好撚多電同賣價維修費都好撚高

fix-distance係用電腦就咁掃就得
但係通常都要用fix-current,因為想要更加高既精準度,就要靠人手黎操控,同埋冇電腦操控咁容易傷到個sample/針頭

btw巴打你想做邊種?experimental,theoretical定computational?

屌原來呢條係Fermi energy,仲以為係stat mech d野

我鍾意stat mech多d,真係學到野又可以識modeling.QM全部都係fact,除非讀到好深,如果唔係都只能鳩做

light clock CM 嘢喎

解解 Bézier curve， thanks 樓主

條線類似咁.所以基本上如果你揀-B就會有-H,+B就會有+H.咁正負個value可以對應返落0同1,ferromagnetic material入面有好多odd numbered electrons,所以佢地既spin up同spin down造成既magnetic moment就可以因應環境(例如磁碟寫入機)而有對應既+/-H,換言之姐係有對應既0同1

btw中學會教ferromagnetic material既咩